\documentclass[8pt,ebook]{memoir}
\usepackage[style=british]{csquotes}
\usepackage{marathi}
\title{%
  ।। खंडेराव निद्राख्यान ।।\\[1em]
  \normalsize उर्फ वैठ्ठल खंडेरावाने झोपेत केलेली बडबड%
}
\author{संपादन: ऋषिकेश}
\date{}
\setlength{\parindent}{0pt}
\newcommand{\पृष्ठतोड}{%
  \clearpage\pagebreak

  \hspace{0pt}
  \vfill
}%
\makepagestyle{खंडेराव}
\makeoddhead{खंडेराव}{}{}{}
\makeevenhead{खंडेराव}{}{}{}
\makeoddfoot{खंडेराव}{}{\thepage}{}
\makeevenfoot{खंडेराव}{}{\thepage}{}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}

\maketitle

\chapter*{प्रतिमुद्राधिकार}

\begin{quote}
  \small
  © २०२१ ऋषिकेश
  
  ह्या सामग्रीच्या वितरणाचे व प्रतिमुद्रणाचे अधिकार आलोक नित्यमुक्त परवान्यासह मुक्त करण्यात येत
  आहेत. ह्या सामग्रीची यथामूल अथवा परिवर्तित प्रतिमुद्रणे व्यावसायिक अथवा अव्यावसायिक
  स्वरूपात वितरित करण्यास प्रतिमुद्राधिकारधारक संमती देत आहे, परंतु असे करताना वितरकाने
  प्रतिमुद्राधिकारांचा योग्य श्रेयनिर्देश करणे व सामग्री परिवर्तित असल्यास ती ह्याच अटींसह
  वितरित करणे बंधनकारक आहे. ही सामग्री जशी आहे तशी पुरवण्यात येत आहे, पुरवणारा/पुरवणारी
  हिच्याबाबत कोणतीही हमी देत नाही. ह्या (व ह्यावर आधारित) सामग्रीचे अमुक्त वितरण
  बेकायदेशीर मानले जाईल. आलोक नित्यमुक्त परवान्याचा संपूर्ण मसुदा पुढील दुव्यावर वाचता येईल.

  \texttt{https://varnamudra.com/aalok/nityamukta-parwana}
  
  \medskip

  \hrule

  \medskip

  लाटेक्-बीज: \texttt{https://gitlab.com/niruvt/khanderao-nidrakhyan}
\end{quote}

\clearpage\pagebreak

\begin{quote}
  ।।\enquote{कोऽहं} आणि \enquote{तत्त्वमसि}च्या ध्वन्यर्थास।।
\end{quote}

\पृष्ठतोड

\begin{quote}
  नाथाच्या घरची उलटीच खूण।

  पाण्याला मोठी लागली तहान।।
  
  \medskip
  आंत घागर बाहेर पाणी।

  पाण्याला पाणी आलें मिळोनि।।

  \medskip
  आज मी एक नवल देखिलें।

  वळचणीचें पाणी आढ्याला लागलें।।

  \medskip
  शेतकऱ्यानें शेत पेरिलें।

  राखणदाराला तेणें गिळिलें।।

  \medskip
  हांडी खादली भात टाकिला।

  बकऱ्यापुढें देव कापिला।।
  
  \medskip
  एका जनार्दनी मार्ग उलटा।

  जो जाणे तो गुरूचा बेटा।।
  
  - लोकनाथ
\end{quote}

\पृष्ठतोड

\pagenumbering{arabic}
\pagestyle{खंडेराव}

निर्मितीच्या प्राचीन कळा जीवनाचे सारे महाकाव्य पोखरून काढू पाहतात

परंतु पुनर्निर्माणाची कोणतीही संहिता या पोखरलेल्या वाक्यांपासून किंबहुना अक्षरांपासून उभी राहत
असते.

ही संहितादेखील अशाच पोखरल्या अक्षरांची आहे.

\पृष्ठतोड

जगण्याचं विस्मरण झालेल्यांनी पुन्हा जगणं शोधू नये.

मरण देखील शोधू नये.

अशांनी वाट पहावी.

फक्त.

कारण परस्परविरोधी काही अस्तित्वात असू शकत नाही.

जगणं आणि मरणं ह्यांच देखील अस्तित्व नाही(च).

\पृष्ठतोड

आधी कुणीतरी कुठेतरी उपभोगलेलं सारं

जाणिवा, भावना, अनुभव — उष्टे.

कुणा एका सोबत नव्याने घडलं म्हणून?

तरी उष्टच!

\पृष्ठतोड

सकाळ नेहमीप्रमाणेच होते.

सूर्य रोज एकसारखाच उगवतो.

फेरफार नाहीत. बदल नाहीत.

तरी तो पाहणारे\dots\ सांगणारे\dots

वेगळा का सांगतात ठाऊक नाही.

\पृष्ठतोड

शेवटपर्यंत असा कोण आहे ज्याला वेड लागत नाही।

माणूस जन्मतःच मनोरुग्ण असतो।

जगण्यासारखा दुसरा मानसिक विकार नाही।।

\पृष्ठतोड

आसपासच्या ओसाड पर्वतावर वाळलेली झाडं पाण्याविना भेगाळलेले दगड - दुर्लक्षित राहिली नजरेपासून
पळत राहिली; तसे आम्ही सुद्धा पळत होतो\dots\ वाळवंटात, समुद्रात, बर्फात\dots\ हरएक क्षण न
थांबता न थकता पळत होतो टाचांना चीर गेली तरी आतड्या सुकल्या तरी हाडं ठिसूळ झाली तरी आम्ही
पळत होतो सूर्याच्या दिशेने चंद्राच्या वेगात ताऱ्यांच्या प्रकाशात ढगांच्या आसऱ्याने.

\पृष्ठतोड

नियती.

\पृष्ठतोड

सारे हरवलेले चेहरे धावताहेत. सबंध रस्त्यावरून. चालणं कुणाला झेपत नाही. हा जाणारा रस्ता
निखाऱ्यांनी भरलेला असल्याने चालणाऱ्यांचे पाय केव्हाच गुडघ्यापर्यंत राख; होऊन धावणारे धावत
आहेत. हा रस्ता जातो सरळ — अगदी; कोणती वळणं नाहीत; कोणत्या आडवाटा नाहीत, अरुंद पुलाच्या
मधून जाणारा रस्ता आणि संपूर्ण हरवलेले चेहरे — हे चेहरे एकमेकांना अनोळखी — प्रतिबिंब खालच्या नदीत
न पाडत धावत राहतात\dots\ पोखरल्या सागाचा जळणारा वास बेधुंदपणे उन्मुक्त दिशांना पसरतो; सारे
हरवलेले चेहरे चित्तभ्रम धावताहेत. कुणापासून कुणी न लपता — अरुंद पुलाच्या मधून थकलेला रस्ता सारं
अगोचर — ह्या चेहऱ्यांना सुरकुत्या नाहीत; ठिपके नाहीत, डाग नाहीत; नाक-तोंड-कान नाहीत\dots\ आहे
फक्त डोळा आणि त्वचा ज्याने पाहत\dots\ अनुभवत ते धावत
राहतात. अखंड. अविरत. उन्मत्त. शांतऽऽऽऽऽऽऽऽऽ

\पृष्ठतोड

\enquote*{आपल्या सकाळच्या वर्तनापाठची मीमांसा काय?}

\enquote*{कोणतं वर्तन?}

\enquote*{त्या स्त्रीला नग्नावस्थेत खांद्यावर उचलून घेण्याचं\dots }

\enquote*{कोणती स्त्री?}

\enquote*{नदीकाठी पाय अडखळून पडलेली गणिका\dots\ }

\enquote*{कोणती नदी?}

\enquote*{जी सकाळी आपण ओलांडली\dots }

\enquote*{केव्हा?}

संभ्रमावस्थेतील तरुणाकडे पाहत वृद्ध भिक्षू म्हणाला,

\enquote*{जर मी तिला तिच्या घरी सोडलं तर तू तिला येथे का घेऊन आलास?}

\पृष्ठतोड

Art is a ropewalk between zero to infinity, not to be misread with negatives;
negatives are imaginative imageries that evoke and imprint the soul of an artist
or an observer.

\पृष्ठतोड

तत्त्वज्ञानाचे पहाड, इतिहासाचे डोंगर, कलेच्या टेकड्या कशासाठी पार करायच्या?

\पृष्ठतोड

खंडेराव, कान बंद करण्याची कला शिकून घे भौ ¡¡¡

\पृष्ठतोड

उद्ध्वस्त होत असताना देखील लाटा मागे हटत नाहीत, कारण ते कधीही शक्य असतं. ह्या लाटा आहे
त्याला सामोरं जातात केव्हातरी दगडांपलीकडे जाता येईल म्हणून\dots

\पृष्ठतोड

साला
आपण-धर्म-समाज-संघ-मानवता-गीता-कुराण-बायबल-अस्तित्व-बिस्तित्व-सिगारेटी-दारू-साधू-भोंदू-समुद्र-काव्य-झुरळं-ढेकणं-एथिक्स्-मोरल्स्
सगळ्यावर बोलतो आणि भीक मागणाऱ्या म्हाताऱ्या बाईकडे दुर्लक्ष करतो - काय ही वृत्ती!

\पृष्ठतोड

.

;

:

?

—

\dots\

;

.

\पृष्ठतोड

खंडेराव मरणाला घाबरत नाही कारण त्याचा जन्मच झाला नाही.

\पृष्ठतोड

असो.

कारण त्याचं झालं असं खरंतर

आम्ही निघालो पण कुठे पोहोचलोच नाही.

\पृष्ठतोड

भवनाच्या आहारी गेलेले (स)मस्त हिंदो एकाच मार्गाने चालतात.

\पृष्ठतोड

गिरीश कर्नाडचं \enquote{वेडिंग ॲल्बम} पंधरवड्याला एकदा वाचत असल्यामुळे माझी \enquote{वैचारिक रोगप्रतिकारक
शक्ती} वाढेल काय?

\पृष्ठतोड

कामातुराणां न सुखं न निद्रा। ज्ञानातुराणां च भयं च लज्जा।।

\पृष्ठतोड

खंडेराव, डोक्याची आय माय एक करास्ते यमक जुळवून अक्षरं गाळणाऱ्यांमुळे कवितेवर \enquote*{हे} दिवस आलेयत।

\पृष्ठतोड

आतड्यातली घाण वेळचेवेळी साफ झाली पाहिजे, खंडेराव!

\पृष्ठतोड

संन्यस्त विवेकाच्या वेळी अनेक विचार अंगावर येतात

त्याक्षणी तथागताची ताकद नसेल तर

आपण स्वतःला विचारांच्या स्वाधीन करावे. 

\पृष्ठतोड

पडसाद अंधारात लुप्त पावलांचे जरी पैंजणांचा नाद करतो रात्र जखमी.

\पृष्ठतोड

खंडेराव, हे भिक्कारचोट कागद-पेन-सिगारेट-रमवाले कुणीतरी \enquote*{कांदबरीकाराचं काहीही फुकट
जात नाही} सांगितलं म्हणून कामधंदे सोडून भटकत असतात कुठे कुठे; कुणी पात्र, काही
\enquote{ओरिजनल} वाक्य सापडतायत का हुंगत. ह्यांना \enquote{लिहितेपणाच्या मायचा भोसडा}
हा कानमंत्र तुम्हीच दिला पाहिजे समर्थपणे.

\पृष्ठतोड

{%
  \fontfamily{lm}\selectfont
  I write and don't bleed at a typewriter; pardon me.
}

\पृष्ठतोड

भारत हेसुद्धा नाही आणि तेसुद्धा नाही. भारत \enquote{मधला} आहे.

आणि मधल्यांची कायम गांड लागते.

\पृष्ठतोड

मला काय म्हणायचं होतं?

\पृष्ठतोड

खंडेराव, स्वतःच्या शोधात कुठपर्यंत जाऊ शकतोस?

\enquote{स्व}च्या शोधाची पहिली पायरी तत्त्वज्ञान आणि शेवटची अध्यात्म.

हा शोध पूर्णत्वास गेला नाही तर भटकत राहशील —
 
\पृष्ठतोड

{%
  \fontfamily{lm}\selectfont
  I brush my teeth with tobacco; gargle with whiskey and read Gita to bed.
}

\पृष्ठतोड

{%
  \fontfamily{lm}\selectfont
  I have been trying to mould myself, like water,
  
  to get  fitted in the pitcher.
  
  Simply because not everytime one can break it.
}

\पृष्ठतोड

समुद्राच्या अथांगतेला संपूर्णतः संपवून टाकायचं म्हणजे सारं पाणी(च) काढून घ्यायचं,

तर ते शक्य होईल(?)

आणि मग त्या पाण्याचं करायचं काय?

त्याची वाफ होऊन पाऊस. पुन्हा समुद्र.

\पृष्ठतोड

पायाचे फोड फुटे पर्यंत चालत राहायचं आता

कारण प्रवास संपवून उरलंय फक्त वाट तुडवणं

सावल्यांचा शोध नाही, किरणांची आस नाही

चांदण्यांची स्वप्न नाहीत, समुद्राचे प्रश्न नाहीत

आणि मीदेखील नाही.

उरलंय फक्त माझं नाव.

\पृष्ठतोड

{%
  \fontfamily{lm}\selectfont
  I always ruin some of the beautiful words with my terrible handwriting.
}

\पृष्ठतोड

सगळा काळ झोपला आहे!

आम्ही उठून काय करणार?

\पृष्ठतोड

पलीकडे पाहता आलं पाहिजे.

\पृष्ठतोड

{%
  \fontfamily{lm}\selectfont
  Stranger to myself.

  I am stranger to the world.

  walking on the roads.

  As an outsider.
}

\पृष्ठतोड

समाज नष्ट होणार नाही, सारं सामाजिक नष्ट करता येणार नाही;

कारण खोल झिरपणारं संस्कृतीचं पाणी शोषून त्याची मुळं घट्ट होत आहेत.

\पृष्ठतोड

काळ्या-पांढऱ्यामध्ये रेघ असते, ज्यांना दिसत नाही ते अनेकदा

तिला करडा रंग समजण्याची गफलत करतात.

(कदाचित म्हणून) कवी हा तत्त्वज्ञ असावा म्हणतात

जो द्रष्टेपणाने ती रेख आखू शकतो अन्यथा

लिहिणारे लिहीत असतात; ऐकणारे ऐकत असतात.

\पृष्ठतोड

समोर अथांग रस्ता, हा रस्ता संपतो तिथे हजार सूर्य;

ज्यामुळे काही दिसत नाही, भासत नाही.

मात्र पेशी जिवंत राहतात. रंध्रांतलं रक्त उसळत राहतं.

त्यामुळे मी मरत नाही.

मेंदू अखंड चालू, हृदय अखंड बंद;

मेलेल्या हृदयासोबत जगता येतं, 

मेलेल्या मेंदू सोबत नाही.

तरी मला जिवंत म्हणता?

\पृष्ठतोड

नवीन घेतलेलं पेन हरवलं म्हणून लिहिणं बिहिणं बंद.

\पृष्ठतोड

सूर्यामुळे अनेक ऋतू निर्माण होत असले

तरी स्वभावतः सूर्य झळ(च) पोहोचवतो.

\पृष्ठतोड

आकाशाला ठिगळं लावता येतात; अवकाशाला नाही.

\पृष्ठतोड

टाळूवरचं लोणी (अति)पौष्टिक  —

\पृष्ठतोड

चंद्रावर डाग असतात आणि सूर्य झळ पोहोचवतो;

\पृष्ठतोड

स्मरणशक्ती: मानवप्रजातीला मिळालेला अखंड शाप.

{%
  \fontfamily{lm}\selectfont
  There is an urge of rewriting definitions

  And this urge is strongly in need.
}

\पृष्ठतोड

{%
  \fontfamily{lm}\selectfont
  And what if one's dream is to fall ill?

  We here in the world live with certain dreams and illnesses

  Some of the illnesses make us stop pursuing our dreams

  But what if I say my dream is to fall ill?

  You people must consider me ill then

  But I am not certainly —

  It is only my dream

  I dream every possible thing
 
  So the illness.
}

\पृष्ठतोड

कुत्र्याचं माणसापेक्षा वाढतं महत्त्व लक्षात घेता

ढेकणं, झुरळं, घुशी आदी प्रजाती

मनुष्यप्राण्यावर लवकरच ताबा मिळवतील.

\पृष्ठतोड

समस्त अंधारल्या रात्रींचा काहूर माझ्या कानापाशी येतो आणि गुणगुणत राहतो;

विराण्या, सूक्तं, ओव्या हजार — ज्या सरपण म्हणून केव्हाच राख केल्यायत मी.

ह्या सरपणाचा काही भाग म्हणजे माझं अस्तित्व देखील.

\पृष्ठतोड

काळी कॉफी :: काळी शाई :: काळी सिगारेट

काळी सिगारेट :: काळी शाई :: काही कॉफी

\पृष्ठतोड

\enquote{पाण्यावर तेल टाकून काही क्षण का होईना पाण्याला आग लावता येते.}

\enquote{अखंड समुद्र पेट घेईल अशाने एक दिवस.}

\enquote{मी त्याचीच वाट पाहतोय.}

\पृष्ठतोड

खरे पाहता कार्य थोर शिवाजीचे।

आम्हां लोकांस जाण काय गड-किल्ले।।

\पृष्ठतोड
 
{%
  \fontfamily{lm}\selectfont
  A rope can be coiled up as well as be uncoiled
  
  And
  
  Religion is that heavy rope which has been a knotty pine for a millenium
}

\पृष्ठतोड

उन्मत्त हत्ती अगर सांड जगतो तसं जगता आलं पाहिजे.

\पृष्ठतोड

{%
  \fontfamily{lm}\selectfont
  The old is terrified by the new.

  The new fear to stand equal.

  They are trapped like a bird;

  With broken wings.
}

\पृष्ठतोड

दूर पहाडापलीकडून बुद्ध मला हसतो आहे.

कोपऱ्याच्या टोकावरून बुद्ध मला हसतो आहे.

लाटांच्या आवर्तनांतून बुद्ध मला हसतो आहे.

कायम. अनादी. काळाच्या बेंबीपासून आतड्यांपर्यंत;

बुद्ध मला हसतो आहे.

\पृष्ठतोड

खंडेराव बोल्ला सिंधूच्या आयची गांड

बैल घोडा गाढव आता उरलाय फक्त सांड.

\पृष्ठतोड

मी माझ्याच हातांनी स्वतःला दफन करेन

पण मला थडग्यात जिवंत राहायचं नाही

मी माझ्याच हातांनी स्वतःला राख करेन

पण मला स्तुपात जिवंत राहायचं नाही
 
मी माझा आत्माच पुरून ठेवेन

म्हणजे जिवंत राहण्याच्या शक्यताच नाहीत

पण मी आत्मा जाळला तर?

हे सारं मी पहाडाला सांगणार

कारण त्याची छाती फुटणार नाही

कान तडकणार नाहीत की

मेंदू सुन्न होणार नाही

मात्र माणसाच्या बाबतीत ह्या शक्यता आहेत

\पृष्ठतोड

क्षितिजावर मेल्या वासना । समुद्र जातो दूर।।

लाटांवर बांध लाटांचे। काठावर कोणता पूर।।

\पृष्ठतोड

नदीपलीकडे अरण्यामधोमध चार झाडांखाली भासणारे संथपण

प्रादुर्भावी कोनातून वाकलेल्या रेषेप्रमाणे आयुष्यात येत राहते

त्यानं रेषांचे मोडलेले कोन पुन्हा बसविणे गरजेचे आहे.

\पृष्ठतोड

{%
  \fontfamily{lm}\selectfont
  To whom shall I sing

  For nobody swot my words

  Or it's otherwise?!

  Tell the facts; you must

  Get abreast of truth and reality

  Or it's otherwise?!

  How do I believe

  There shine stars in the sky

  Or it's otherwise?!
}

\पृष्ठतोड

देव्हाऱ्याच्या देवा तुझा मोडुनिया पावा।

सरकव वीट जरा जन पाहण्या आता।।

\पृष्ठतोड

{%
  \fontfamily{lm}\selectfont
  FRAGILE BONES ARE NOT ENOUGH TO DISPENCE THE THOUGHTS

  LIVID EYES ARE NOT ENOUGH TO INFLAME THE ALIENATED
}

\पृष्ठतोड

अपंगांना तुमची गरज नसते

दया दाखवायचीच असेल तर स्वतःवर दाखवा

आपल्या सक्षमतेसाठी तुम्ही त्यांची साक्ष भाकत असता.

\पृष्ठतोड

\enquote*{काव्य अभ्यासायचं नसतं, अनुभवायचं असतं;

कवितेची समीक्षा, कवीची चिकित्सा केली जाऊ नये.}

आमची बरीच मतं अधांतरी आहेत, हे आम्ही जाणतो आणि मान्य करतो.

आमच्या अभ्यासावर अभ्यास करून अभ्युपगम मांडणाऱ्याचं आम्ही ऐकू.

आपली आभासी गृहीतकं घेऊन येणाऱ्यांनी येताना खंडीभर विड्या व दारू घेऊन यावी.

तूर्तास इथेच थांबलं पाहिजे.

मात्र बोलण्याचा अट्टहास कशासाठी?
 
कारण त्याशिवाय काही होणार नाही.

अखेर हिंदूंच्या सर्वोच्च ग्रंथात म्हंटलच आहे —

(तरी ते कितपत ग्राह्य मानायचं हा प्रस्तुत चर्चेचा विषय नाही. असला पाहिजे?)

\पृष्ठतोड

खंडेराव लिहायला एका टोकावर बसतो आणि उठतो भलत्याच बेटावर.

असो.

त्याला तत्त्वज्ञ व्हायचंय म्हणे.

\पृष्ठतोड

।।मुक्त होऊ म्हणता म्हणता मुक्तपणाचे देखावे।।

\पृष्ठतोड

{%
  \fontfamily{lm}\selectfont
  Disorder of the soul!

  Such a fancy idea it is!

  Khanderao always think fancy!
}

\पृष्ठतोड

तुझं म्हणणं लोकांना कळेल अशी आशाच तू बाळगू शकतोस केवळ, खंडेराव.

\पृष्ठतोड

खंडेराव, तुझे विचार जहाल होत चालेले आहेत.

\पृष्ठतोड

खंडेराव,

तुझी विचार करण्याची पद्धत बदलली आहे की तुझे विचार?

तुला वाद निर्माण करायचे आहेत की बंड?

\पृष्ठतोड

{%
  \fontfamily{lm}\selectfont
  \enquote*{I dont want to be a drug.}

  \enquote*{Not always drug is destructive.}

  \enquote*{It is addictive.}

  \enquote*{It is creative.}%
}

\पृष्ठतोड

{%
  \fontfamily{lm}\selectfont
  \enquote*{%
    Despairingly drenched person trying to save a flame in an incognizant storm
    is not someone who should be benedicite by the divine agony.%
  }%
}

\पृष्ठतोड

खंडेराव, तू तुझा काळ सोडून मागे जाण्याचे जे प्रयत्न करत आहेस ते फोल आहेत.

कृष्ण, बुद्ध, ख्रिस्त, कन्फ्यूशियस, पैगंबर हे सारे त्यांच्या काळात झाले.

त्याचप्राणे तुला तुझ्या काळात होणं प्रायः आहे.

अन्यथा तू कालातीत होण्याऐवजी कालबाह्य होशील.

\पृष्ठतोड 

अंधाराकडून प्रकाशाकडे की प्रकाशमय अंधाराकडे?

\dots\ म्हणत वैठ्ठल खंडेराव झोपी गेला

\पृष्ठतोड

।।समाप्त।।
\end{document}